<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://flsf.maxdudin.ru/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://flsf.maxdudin.ru/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-02-21T09:09:33+03:00</updated><id>https://flsf.maxdudin.ru/feed.xml</id><title type="html">Блог по философии</title><subtitle>Статьи об истории философии,ее разделах и областях. Публикации на основе практических работ при обучении на философа.</subtitle><entry><title type="html">Философы Нового времени</title><link href="https://flsf.maxdudin.ru/filosofy-novogo-vremeni.html" rel="alternate" type="text/html" title="Философы Нового времени" /><published>2023-02-13T00:00:00+03:00</published><updated>2023-02-13T00:00:00+03:00</updated><id>https://flsf.maxdudin.ru/filosofy-novogo-vremeni</id><content type="html" xml:base="https://flsf.maxdudin.ru/filosofy-novogo-vremeni.html"><![CDATA[<p>Наиболее популярные школы философии Нового времени (XVI – XVIII вв):</p>
<ul>
  <li><a href="#rac">Рационализм</a> (выдающиеся мыслители: <a href="#decart">Декарт</a>, <a href="#spinoza">Спиноза</a>, <a href="#leib">Лейбниц</a>)</li>
  <li><a href="#emp">Эмпиризм</a> (основные представители: <a href="#bacon">Бэкон</a>, <a href="#gobbs">Гоббс</a>, <a href="#berkl">Беркли</a>, <a href="#um">Юм</a>, <a href="#lokk">Локк</a>)
    <ul>
      <li><a href="#id">Идеализм</a> (родоначальники субъективного идеализма – <a href="#berkl">Беркли</a> и <a href="#um">Юм</a>)</li>
      <li><a href="#sens">Сенсуализм</a> (крупные философы-сенсуалисты до <a href="#lokk">Джона Локка</a> – это Протагор и Эпикур)</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="эмпиризм"><a name="emp"></a>Эмпиризм</h2>
<p>Единственный источник знания - это опыт</p>
<ul>
  <li>Опыт связан с нашей чувственностью, с ощущениями, восприятиями, представлениями</li>
  <li>Содержание всех знаний человека и человечества в конечном счёте сводится к опыту</li>
</ul>

<p>В душе и разуме человека нет никаких врождённых знаний, представлений или идей</p>
<ul>
  <li>Поскольку ощущения нас могут обмануть, мы их проверяем посредством эксперимента, который корректирует данные органов чувств</li>
  <li>Душа и ум человека первоначально чисты, как восковая табличка, а уже ощущения и восприятия «пишут» на этой табличке свои «письмена»</li>
</ul>

<p>Знание должно идти от чистого, опытного (экспериментального) к обобщениям и выдвижению теорий</p>
<ul>
  <li>Индуктивный метод движения ума, наряду с экспериментом и есть истинный метод в философии и всех науках</li>
</ul>

<h2 id="идеализм"><a name="id"></a>Идеализм</h2>
<ul>
  <li>Отрицает существование объективной реальности.</li>
  <li>Совокупность ощущений, включающих переживания, настроения, действия субъекта, составляет основу субъективного идеализма.</li>
  <li>Окружающий их мир – переплетение каких-либо переживаний, чувственных реакций и эмоций, субъективных ощущений, настроений, что порождает определенные действия со стороны субъекта.</li>
</ul>

<h2 id="сенсуализм"><a name="sens"></a>Сенсуализм</h2>

<ul>
  <li>Ощущения являются единственным источником и основанием знания</li>
  <li>Разум – это «чистая доска», с мыслями и идеями не рождаются, и все они исходят из чувств</li>
  <li>Все знания наш разум обретает через разные формы ощущений</li>
  <li>Всё, что есть в разуме, так или иначе пришло через чувства</li>
  <li>Единственным источником знаний является внешний мир</li>
  <li>Разум является производной от чувственного опыта
    <blockquote>
      <p>Сенсуализм потерпел неудачу, пытаясь интерпретировать восприятие как комбинацию ощущений</p>
    </blockquote>
  </li>
</ul>

<h2 id="рационализм"><a name="rac"></a>Рационализм</h2>

<ul>
  <li>Опыт, основанный на ощущениях человека, не может быть основой общенаучного метода
    <ul>
      <li>Восприятия и ощущения иллюзорны</li>
      <li>Опытные данные, как и данные экспериментов, всегда сомнительны</li>
      <li>В самом разуме, в самой нашей душе есть интуитивно ясные и отчётливые идеи, главное то, что человек мыслит. Эта главная идея такова: «Я мыслю - следовательно, существую» (Р. Декарт). Затем, по правилам дедукции (от общего к частному) мы можем вывести возможность существования Бога, природы, других людей.</li>
    </ul>
  </li>
  <li>В разуме человека содержится ряд идей (безотносительно всякого опыта, т. е. эти идеи возникли без ощущений до ощущений)</li>
  <li>Развивая заложенные в уме идеи, мы можем получить истинное знание о мире (хотя сведения о мире человек черпает из ощущений, поэтому и опыт и эксперимент - важные составляющие знаний о мире, но основу истинного метода надо искать в самом уме)</li>
  <li>Мышление основано на индукции и дедукции. Оно возникает независимо и до ощущения, но мышление приложимо к ощущениям.</li>
  <li>Истинный метод всех наук и философии чем-то похож на математические методы - они даны вне непосредственного опыта, начинаются с общих, предельно ясных и четких формулировок, где от общих идей идут к частным выводам и в математике нет эксперимента</li>
</ul>

<h2 id="философы-нового-времени">Философы Нового времени</h2>
<h3 id="френсис-бэкон-1561---1626"><a name="bacon"></a>Френсис Бэкон (1561 - 1626)</h3>
<p>Основные труды</p>
<ul>
  <li>Новый Органон</li>
  <li>Новая Атлантида</li>
</ul>

<p>Основные идеи</p>
<ul>
  <li>“Знание - сила”</li>
  <li>«Идолы (призраки)» (рода, пещеры, площади/рынка, театра) - это иллюзии, заблуждения человеческого ума</li>
  <li>Основной метод познания - индукция и эксперимент</li>
  <li>Фундамент всякого познания - опыт (эмпирио)</li>
</ul>

<h3 id="рене-декарт-1596---1650"><a name="decart"></a>Рене Декарт (1596 - 1650)</h3>
<p>Основные труды</p>
<ul>
  <li>Начала философии</li>
  <li>Размышления о первой философии</li>
  <li>Рассуждение о методе</li>
</ul>

<p>Основные идеи</p>
<ul>
  <li>“Я мыслю - следовательно, существую”</li>
  <li>Бесконечно протяженный мир - как огромные механические часы</li>
  <li>Движение как естественное состояние</li>
  <li>“Пустоты (пространства) нет”</li>
  <li>Правила метода
    <ul>
      <li>Не принимать на веру то, в чем с очевидностью не уверен</li>
      <li>Разделять проблему на максимальное количество частей для наилучшего ее решения</li>
      <li>Располагать свои мысли в порядке иерархии от понимания легко познаваемых предметов до сложнейших</li>
      <li>Делать выводы настолько всеохватывающие, чтобы быть уверенным, что ничего не пропущено</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Сомнение как обязательное условие достижения истины</li>
</ul>

<h3 id="томас-гоббс-1588---1679"><a name="gobbs"></a>Томас Гоббс (1588 - 1679)</h3>
<p>Основные труды</p>
<ul>
  <li>Левиафан</li>
</ul>

<p>Основные идеи</p>
<ul>
  <li>Предмет философии - тела, все абстракции лишние</li>
  <li>В мире математических законов и механицизма свободы нет</li>
  <li>Определение (дефиниция) - не сущность вещи, а просто значение слова. Определения - как и слова - произвольны.</li>
  <li>Процесс рассуждения - присваивание значений определениям в соответствии с установленным соглашением</li>
  <li>Договоренность необходима для достижения личной выгоды</li>
  <li>Естественные законы - рационализация эгоизма</li>
  <li>Понятие добра и зла - результат договоренности. Нет абсолюта.</li>
  <li>Механический материализм объясняет все</li>
</ul>

<h3 id="бенедикт-барух-спиноза-1632---1677"><a name="spinoza"></a>Бенедикт (Барух) Спиноза (1632 - 1677)</h3>
<p>Основные труды</p>
<ul>
  <li>Этика</li>
  <li>Богословско-политический трактат</li>
  <li>Трактат об усовершенствовании разума</li>
</ul>

<p>Основные идеи</p>
<ul>
  <li>Правила жизни
    <ul>
      <li>Говорить в соответствии с уровнем восприятия простого народа</li>
      <li>Ограничиваться только теми из удовольствий, которых достаточно для поддержания доброго здравия</li>
      <li>Добиваться денег или иных материальных ценностей только в той мере, в какой это необходимо для жизни и здоровья</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Геометрический метод философствования</li>
  <li>“Не смеяться, не плакать, не отворачиваться - а понимать”</li>
  <li>Три степени познания
    <ul>
      <li>Эмпирическая (чувственное восприятие и опыт)</li>
      <li>Научная (рассудок, рациональное познание)</li>
      <li>Интуитивное познание (видение вещей, исходящих от бога)</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h3 id="готфрид-вильгельм-лейбниц-1646---1716"><a name="leib"></a>Готфрид Вильгельм Лейбниц (1646 - 1716)</h3>

<p>Основные труды</p>
<ul>
  <li>Рассуждение о метафизике</li>
  <li>Теодицея</li>
  <li>Монадология</li>
</ul>

<p>Основные идеи</p>
<ul>
  <li>Пространство и время - не реальность, а феномен</li>
  <li>Учение о монадах (бесконечное множество элементов всех вещей)</li>
  <li>Нет рождения и смерти. Есть появление и исчезновение.</li>
  <li>Не эпигенез, а преформация</li>
</ul>

<h3 id="джон-локк-1632---1704"><a name="lokk"></a>Джон Локк (1632 - 1704)</h3>

<p>Основные труды</p>
<ul>
  <li>Опыт о человеческом разумении</li>
</ul>

<p>Основные идеи</p>
<ul>
  <li>Не существует врожденных идей. Только опыт формирует наш разум. Мы изначально - tabula rasa.</li>
  <li>Автор классического понимания либерализма</li>
</ul>

<h3 id="джордж-беркли-1685---1753"><a name="berkl"></a>Джордж Беркли (1685 - 1753)</h3>

<p>Основные труды</p>
<ul>
  <li>Трактат о (началах/принципах) человеческого знания</li>
</ul>

<p>Основные идеи</p>
<ul>
  <li>“Существовать - значит быть воспринятым” (существует лишь воспринимаемое мною)</li>
  <li>Объекты не существуют вне восприятия</li>
  <li>“Время - это ощущение, значит оно есть только в уме”. Следовательно, время крайне субъективно.</li>
  <li>Слово не равно его значению. Отношение к абстракции отлично от отношения к конкретному предмету (человек, любовь, забота и тд).</li>
</ul>

<h3 id="дэвид-юм-1711---1776"><a name="um"></a>Дэвид Юм (1711 - 1776)</h3>

<p>Основные труды</p>
<ul>
  <li>Трактат о человеческой природе</li>
</ul>

<p>Основные идеи</p>
<ul>
  <li>Познание начинается с опыта</li>
  <li>Существование вещей вне нас является объектом не знания, а опыта</li>
</ul>

<hr />
<h4 id="интерактивная-схема-карта-майндмэп-">Интерактивная схема-карта (майндмэп) 👇</h4>
<p><br /></p>

<iframe src="https://www.xmind.app/embed/4EVMK8/" width="100%" height="620" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen="true"></iframe>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Ментальная карта с указанием школ философии Нового времени и выдающимися философами эпохи Научной революции]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://flsf.maxdudin.ru/img/posts/003.jpg" /><media:content medium="image" url="https://flsf.maxdudin.ru/img/posts/003.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Аристотель и Фома Аквинский о государстве</title><link href="https://flsf.maxdudin.ru/aristotel-i-foma-akvinskij-o-gosudarstve.html" rel="alternate" type="text/html" title="Аристотель и Фома Аквинский о государстве" /><published>2023-01-11T00:00:00+03:00</published><updated>2023-01-11T00:00:00+03:00</updated><id>https://flsf.maxdudin.ru/aristotel-i-foma-akvinskij-o-gosudarstve</id><content type="html" xml:base="https://flsf.maxdudin.ru/aristotel-i-foma-akvinskij-o-gosudarstve.html"><![CDATA[<h2 id="предисловие">Предисловие</h2>

<h3 id="служанка-богословия">Служанка богословия</h3>

<p>Прежде чем сравнивать подходы философов к какому-либо вопросу, нам необходимо знать, что думала сама эпоха об этом вопросе. Несмотря на то, что из века в век бытующее мнение растет из размышлений мыслителей предыдущих времен, все же актуальные настроения в обществе текущего времени имеют сильное влияние на мыслеобразование.</p>

<p>Античная философия заметно отличается от средневековой философии лейтмотивом размышлений. Если в древней Греции во главе обсуждений стояло отношение тела и разума (а еще раньше - <em>логос</em> и его проявления), то с приходом христианства философов интересует отношение разума и веры, так как это стало актуальнее.</p>

<h3 id="платон-мне-друг-но-истина-дороже">«Платон мне друг, но истина дороже»</h3>

<p>Но, даже с очевидным смещением направления мысли, многие богословы средневековья являются сторонниками и «продолжателями мысли» философов античности. Собственно, как и их современники – таким образом мы знаем, что Аристотель был учеником Платона и соглашался с большинством его теорий. Однако, позже мы станем называть их оппонентами в обсуждении одного из важнейших (для них) вопросов – мира идей (эйдосов). Аристотеля не устраивает абстрактность этого подхода (ибо эйдосы абстрактны в отличие от вещей в мире чувственного). По мнению Аристотеля, идеи есть в самих вещах. Зато в своей теории философ предоставляет фундамент для божественной мысли средних веков – это бог-перводвигатель как движущая причина (одна из четырех) существования. Нас же интересует, что он думал о государстве, о чем позже.</p>

<h3 id="ангельский-доктор-или-немой-бык">«Ангельский доктор» или «Немой бык»</h3>

<p>Скомпилировав 5 (скорее всего, чужих) доказательств бога, Фома Аквинский верно следует актуальному течению мысли средних веков – разум должен служить вере. Разбирая какую-либо проблему, он использует как подтверждающие, так и отрицающие точки зрения. Затем, опираясь на тексты Библии, объясняет, почему его позиция верна. Предсказуемо Священное писание и его трактование становится чуть ли не важнейшим вопросом средневековой философии. Справедливо заметить, что Аквинский (подобно Аристотелю в сравнении с Платоном), будучи схоластиком, обвиняет представителей школы патристики в чрезмерной абстрактности мысли. Фома предпочитает более конкретные/приземленные объяснения различных явлений. Таким образом он спорит с патристиком Аврелием Августином о сущности человека, добавляя к ней, помимо души, еще и тело.</p>

<h2 id="zoon-politikon">zoon politikon</h2>

<p>После того, как мы познакомились и с настроениями эпох в целом, и с их представителями в частности, мы можем перейти к вопросу о государстве.</p>

<p>И Аристотель, и его последователь Фома Аквинский считают, что государство возникает как природная необходимость в общении. Человек вне общения с себе подобными либо зверь, либо бог (в любом случае не человек). Аристотель делит общение на три уровня:</p>

<ol>
  <li>Общение ради семьи - биологическое.</li>
  <li>Общение ради безопасности (семьи) - объединение в поселения.</li>
  <li>Общение ради блага - политическое. Вероятно, здесь имеется в виду благо общественное.</li>
</ol>

<p>На самом деле Аристотель говорит в своих трудах не столько о государстве, сколько о полисе – городе ради общения свободных и равных людей. Кстати, значение слова «свободный» в данном случае отличается от того, что станет привычным в будущем, когда существование рабов будет считаться чем-то немыслимым. Полис предшествует человеку (как целое предшествует части) – первичен коллектив, а не личность. Аристотель соглашается с тем, что государство – сложноустроенная высшая форма общения граждан. Здесь он расходится во мнении со своим учителем Платоном, который, в попытке сделать государство максимально единым, предлагает общность имущества, жен, детей. Аристотель вообще позиционируется как защитник частной собственности, которая кроется в природе самого человека (желание иметь и реализация этого желания мотивированы любовью человека к себе).</p>

<p>Формы власти (политическую систему) Аристотель делит по тому, кто стоит у правления. Правильные формы правления, осуществляющие общее благо:</p>

<ul>
  <li>Монархия – власть одного (царская власть)</li>
  <li>Аристократия – власть принадлежит знати (привилегированному слою господствующего класса)</li>
  <li>Полития – смешение двух неправильных (по Аристотелю) форм – олигархии и демократии (либо парадокс, либо минус на минус дает плюс…)</li>
</ul>

<p>Неправильные формы, являющиеся ошибочными отклонениями от вышеуказанных форм:</p>

<ul>
  <li>Тирания – власть одного, установленная насильственным путем</li>
  <li>Олигархия – власть узкого круга наиболее богатых и знатных лиц</li>
  <li>Демократия – власть всего народа</li>
</ul>

<p>Лучшей политической системой Аристотель считает политию. Она свободна от недостатков олигархии и демократии и позволяет доминировать «среднему» элементу. «Государство, состоящее из «средних» людей, будет иметь и наилучший государственный строй», говорит Аристотель.</p>

<p>Идеальное государство должно стремиться к тому, чтобы обеспечить гражданам досуг (конечная цель труда) и мир (конечная цель войны).</p>

<p>Что касается войны, то Аристотель считает, что целью военных действий является не порабощение противника, а защита, чтобы мы сами не попали в рабство. Также подчеркивается, что рабство есть в порядке вещей, в природе (некоторых) людей: «Одни люди – повсюду рабы, другие – нигде таковыми не бывают»</p>

<p>Аристотель определял право как политическое явление, исключая право как явление вне политики.</p>

<h2 id="тирания-более-пагубна-чем-олигархия-а-олигархия-чем-демократия">«Тирания более пагубна, чем олигархия, а олигархия, чем демократия»</h2>

<p>Фома Аквинский широко использует труды Аристотеля (в том числе о политике) и во многом был согласен с ним. В том числе они сходятся во мнении естественной природы возникновения государства. Разумеется, в христианском средневековье все создано богом. Вся природа – тварный богом мир. Государство, созданное природой, наделяется Аквинским некоторой автономией, что сильно разнится с воззрениями того же представителя патристики Аврелия Августина.</p>

<p>Также Фома соглашается с Аристотелем в определении типов государств. Но, «следуя повестке», с некоторыми уточнениями и отличающимся мнении о лучшем из. Таким образом, Аквинский характеризует каждую из 6 форм правления тремя этапами:</p>

<ol>
  <li>Сущность власти. Здесь все просто – власти не от бога быть не может, так что любая власть – от бога.</li>
  <li>Способ приобретения власти. Легитимно (от бога) и нелегитимно (не от бога).</li>
  <li>Использование власти. На общее благо (от бога) и в личных интересах (не от бога).</li>
</ol>

<p>Однако, Фома Аквинский считает лучшей политической системой монархию и говорит, что «один управляет лучше, чем многие, потому что они только приближаются к тому, чтобы стать единым целым», отсылая нас тем самым к факту существования бога и его единственности, неделимости. Идеальная монархия - политическая – когда у правителя есть советчики, но решение он принимает сам.</p>

<p>Аквинский признает право на свержение власти в случаях, когда ее представитель(и) угрожают интересам церкви.</p>

<p>Понятия права Фома также объясняет в рамках божественного:</p>

<ul>
  <li>Право – это “действие справедливости в божественном порядке человеческого существования”.</li>
  <li>Закон – это “установление разума, в целях общего блага принятое и обнародованное теми, кто имеет попечение об обществе”.</li>
</ul>

<p>У Фомы все законы (естественный, человеческий и божественный) берут свое начало и находятся в подчинении у вечного закона:</p>
<blockquote>
  <p>«Даже несправедливый закон, поскольку он сохраняет определенное подобие закона в силу того, что был создан находящимся у власти, проистекает из вечного: ведь “всякая власть от Господа Бога”»</p>
</blockquote>

<p>Подводя итог, Фома Аквинский, будучи последователем Аристотеля, сохраняет его мысль, адаптирует ее к имеющейся в то время реальности, когда практически любое явление должно быть объяснено с точки зрения теологии.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Сравнительный анализ античной и средневековой философии (я честно планировал спрятать его под спойлером, чтобы уложиться в обусловленные 2 страницы, но не сумел настроить скрытие текста)]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://flsf.maxdudin.ru/img/posts/002.jpg" /><media:content medium="image" url="https://flsf.maxdudin.ru/img/posts/002.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Законы логики Аристотеля</title><link href="https://flsf.maxdudin.ru/zakony-logiki-aristotelya.html" rel="alternate" type="text/html" title="Законы логики Аристотеля" /><published>2022-12-29T00:00:00+03:00</published><updated>2022-12-29T00:00:00+03:00</updated><id>https://flsf.maxdudin.ru/zakony-logiki-aristotelya</id><content type="html" xml:base="https://flsf.maxdudin.ru/zakony-logiki-aristotelya.html"><![CDATA[<h3 id="решение-логических-задач">Решение логических задач</h3>

<h4 id="генерал-своим-корпусом-преградил-дорогу">Генерал своим корпусом преградил дорогу.</h4>
<p>Утверждение не является логически верным, так как## нарушает закон тождества и может ввести в заблуждение. Слово «корпус» в данном случае имеет как минимум 2 трактования: тело генерала и войсковое соединение под управлением этого генерала.</p>

<h4 id="кто-на-свете-всех-милее-всех-румяней-и-белее">Кто на свете всех милее, всех румяней и белее?</h4>
<p>Вопрос составлен логически неверно, так как он нарушает закон (не)противоречия. Румяный и белый – это характеристики цвета. Они не являются противоположными, но являются противоречащими. Соответственно, что бы то ни было не может быть одновременно и румяным, и белым. Если, конечно, в качестве ответа на вопрос подразумевается единственный ответ (единственный человек).</p>

<h4 id="из-за-рассеянности-на-турнирах-шахматист-неоднократно-терял-очки">Из-за рассеянности на турнирах шахматист неоднократно терял очки.</h4>
<p>Утверждение не является логически верным, так как нарушает закон тождества и может ввести в заблуждение. Слово «очки» в данном случае имеет как минимум 2 трактования: баллы за игру и оптический прибор.</p>

<h4 id="пенсия-у-меня-хорошая-но-маленькая">Пенсия у меня хорошая, но маленькая.</h4>
<p>Утверждение не является логически верным, так как нарушает закон (не)противоречия. Когда мы говорим о качестве пенсии, мы с наибольшей вероятностью подразумеваем ее размер, а не иные характеристики типа ее регулярности или удобной даты получения. Соответственно, хорошая пенсия не может быть маленькой.
<em>Также мы можем предположить, что нарушен еще и закон исключения третьего, так как заявитель пытается намекнуть, что имеет пенсию среднюю по качеству (между хорошей/ большой и плохой/маленькой).</em>  <strong>Не можем, так как это понятия противоположные, а не противоречащие. Третье здесь может быть.</strong>
Все выше написанное актуально, если мы отождествляем хорошую пенсию с большой, а плохую - с маленькой.</p>

<p>Дудин М.А.</p>

<p>Принято, засчитано. О пенсии и румяности можно добавить лишь следующее: если требуется какое-то объяснение и нельзя однозначно оценить истинность/ложность тезиса, то в двузначной, классической логике тезис будет оцениваться всегда как ложный.  Любые пояснения/уточнения встают в позицию ложь. Это дополнительный инструмент оценки, если мы сомневаемся где-то.</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Античная философия и законы логики]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://flsf.maxdudin.ru/img/posts/001.jpg" /><media:content medium="image" url="https://flsf.maxdudin.ru/img/posts/001.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>